19才子 - 上次核戰邊緣，誰挽救了世界？

1962 年 10 月最後一星期，美蘇爆發「古巴導彈危機」，西方文明和人類的存亡，取決於共 13 日。

首先是蘇共總書記赫魯曉夫決定在古巴佈設配有核彈頭的導彈，直接威脅美國本土。蘇聯同時在古巴以外的海域，派有一艘配置核魚雷的蘇聯潛艇 B-59 護航。

1962 年 10 月 27 日，美國宣佈封鎖古巴外海，並派出 11 艘驅逐艦，再加一艘航空母艦駛向古巴 。

美國的艦隻其時在國際海域，但偵察得蘇聯潛艇 B-59 就在附近海底，於是向海底發射深水炸彈，迫海底的蘇聯潛艇浮上水面，接受檢查。

在深海底的蘇聯潛艇通訊落後，水深處無法與莫斯科聯絡，不知道美蘇對峙激烈到哪一點。

潛艇艦長沙維斯基（Valentin Savitsky）在潛艇裡與其他軍人激辯：既然在海底，無法得知美蘇是否已經就古巴危機開戰，沙維斯基堅信兩國在陸上已經開火，認為要向美國驅逐艦發射一枚核魚雷。

按照蘇聯軍事手冊：最後批准發射核魚雷必需三人一致通過：艦長沙維斯基、政治委員馬斯連尼哥夫（Ivan Semonovich Maslennikov）、還有副艦長阿基波夫（Vasily Arkhipov）。

本來三人之中，艦長只需與政治委員意見一致，兩人拍板，即可發射核魚雷。

但阿基波夫雖然是 B-59 號潛艇的副艦長，卻同時是蘇聯整隊潛艇的準將（Commodore），此一職位令他加強了發言權，根據指引，發射與否也要他的意見，而且必需三人一致。

阿基波夫堅決反對發射核魚雷，反正不知道陸上發生了甚麼事，不能盲目相信已經開戰，為了穩當，主張先聽從美國的訊號，將潛艇浮出水面，再接收莫斯科方面的電訊指示。

而且潛艇內的電池快將耗盡，冷氣系統失靈，潛艇艙內悶熱，二氧化碳正在增加。艦長和政治委員因此而非常煩躁，覺得應該當機立斷髮射核魚雷，但阿基波夫堅決反對。

最後憑阿基波夫一人的堅持，蘇聯核潛艇終於浮面，沒有發射核魚雷。在這兩個鐘頭，人類避免了一場核戰。

2002 年，美國前國防部長麥南馬拉回憶古巴導彈危機，指出：當年若蘇聯潛艇向美國艦隻發射核魚雷，美國必以核彈還擊，世界核大戰會發生。

全因阿基波夫在海底的堅持，人類避免了湮沒的結局，而美國和蘇聯最高當局當時對此懵然不知。

紅潮風暴

個副艦長一定好多資產係美國

我記得係磁力王

呢套戲好睇

我記得睇過條片， 話同一日24小時之內， 美國某個導彈基地接到錯誤信息要射核對（唔記得係訓練當真or 其他人為錯誤之類）， 導彈要2個阿頭交密碼先射到（咁上下），但係因為程序錯左（應該要經過邊個邊個但係skip左）， 一個想射一個唔想射， 2邊都已經派武裝兵去對方office準備拘捕對方， 最後決定問多次總部確認先發覺係搞錯， 如果唔係全世界又死左一次。

其實古巴導彈危機甘迺迪都有份搞出黎，但最後收得太好無人記得佢既責任

丹素華盛頓 And 真赫曼主演超正……